<?xml version="1.0"?>
<dicc>
<lemma name="abacería">(De abacero). 1. f. Puesto o tienda donde se venden al por menor aceite, vinagre, legumbres secas, bacalao, etc.</lemma>
<lemma name="ejemplo">(Del lat. exemplum). 1. m. Caso o hecho sucedido en otro tiempo, que se propone, o bien para que se imite y siga, si es bueno y honesto, o para que se evite si es malo. 2. m. Acción o conducta que puede inclinar a otros a que la imiten. 3. m. Hecho, texto o cláusula que se cita para comprobar, ilustrar o autorizar un aserto, doctrina u opinión. 4. m. ant. ejemplar (|| escrito o impreso sacado de un original). ~ casero. 1. m. El que se toma de aquellas cosas que por ser muy comunes y frecuentes las entienden todos. dar ~. 1. loc. verb. Excitar con las propias obras la imitación de los demás. por ~. 1. expr. U. cuando se va a poner un ejemplo para comprobar, ilustrar o autorizar lo que antes se ha dicho. sin ~. 1. loc. adv. Sin precedente, como caso raro.</lemma>
<lemma name="libertad">(Del lat. libertas, -atis). 1. f. Facultad natural que tiene el hombre de obrar de una manera o de otra, y de no obrar, por lo que es responsable de sus actos. 2. f. Estado o condición de quien no es esclavo. 3. f. Estado de quien no está preso. 4. f. Falta de sujeción y subordinación. A los jóvenes los pierde la libertad. 5. f. Facultad que se disfruta en las naciones bien gobernadas de hacer y decir cuanto no se oponga a las leyes ni a las buenas costumbres. 6. f. Prerrogativa, privilegio, licencia. U. m. en pl. 7. f. Condición de las personas no obligadas por su estado al cumplimiento de ciertos deberes. 8. f. Contravención desenfrenada de las leyes y buenas costumbres. 9. f. Licencia u osada familiaridad. Me tomo la libertad de escribir esta carta. Eso es tomarse demasiada libertad. En pl., u. en sent. peyor. 10. f. Exención de etiquetas. En la corte hay más libertad en el trato; en los pueblos se pasea con libertad. 11. f. Desembarazo, franqueza. Para ser tan niña, se presenta con mucha libertad. 12. f. Facilidad, soltura, disposición natural para hacer algo con destreza. Algunos pintores tienen libertad de pincel. Ciertos grabadores tienen libertad de buril. ~ condicional. 1. f. Der. Beneficio de abandonar la prisión que puede concederse a los penados en el último período de su condena, y que está sometido a la posterior observancia de buena conducta. ~ de comercio. 1. f. Facultad de comprar y vender sin estorbo alguno. ~ de conciencia. 1. f. Facultad de profesar cualquier religión sin ser inquietado por la autoridad pública. ~ de cultos. 1. f. Derecho de practicar públicamente los actos de la religión que cada uno profesa. ~ de imprenta. 1. f. Facultad de imprimir cuanto se quiera, sin previa censura, con sujeción a las leyes. ~ del espíritu. 1. f. Dominio o señorío del ánimo sobre las pasiones. ~ de pensamiento. 1. f. Derecho de manifestar, defender y propagar las opiniones propias. ~ provisional. 1. f. Situación o beneficio de que pueden gozar con fianza o sin ella los procesados, no sometiéndolos durante la causa a prisión preventiva. apellidar ~ alguien que está injustamente detenido. 1. loc. verb. Pedir que se le declare libre. poner a alguien en ~ de una obligación. 1. loc. verb. Eximirlo de ella. sacar a ~ la novicia un juez eclesiástico. 1. loc. verb. Examinar su voluntad a solas y en lugar donde, sin caer en nota, pueda libremente salirse del convento.</lemma>
</dicc>